\subsection{Direkter Beweis}
Beim direkten Beweis handelt es sich um das \textbf{direkte} Herleiten von Aussagen unter der Annahme von bereits bewiesenen, wahren Aussagen. Wenn wir zeigen können dass 
\begin{equation*}
A_1 \Rightarrow A_2, A_2 \Rightarrow A_3, \ldots A_{n-1} \Rightarrow A_n
\end{equation*}
gilt und $A_1$ eine bereits bewiesene wahre Aussage ist, dann folgt $A_n$. Wir haben also Prämissen, folgern gewisse Schlüsse und gelangen dann zur zu zeigenden Aussage $A_n$.

\subsection{Indirekter Beweis}
Im \textbf{indirekten Beweis} oder auch \textbf{Widerspruchsbeweis} der Aussage $A$ geht man davon aus, dass $A$ nicht zutrifft und zeigt, dass dies aufgrund eines Widerspruchs nicht sein kann. Man geht also zunächst von der Negation aus und versucht auf einen Widerspruch zu stoßen. Angenommen wir wollen $A$ beweisen. Wir wissen
\begin{equation*}
A \lor \neg A
\end{equation*}
ist eine Tautologie. Wir zeigen nun, dass $\neg A \equiv \text{falsch}$, damit muss $A \equiv \text{wahr}$ gelten. Indirekte Beweise sind weniger schön in dem Sinne, dass sie weniger konstruktiv sind. Wir haben einen Widerspruchsannahme, folgern etwas und gelangen zu einem Widerspruch. Dabei kann es sein, dass wir nichts daraus \glqq lernen\grqq \ und wir, bis auf das $A$ gilt, nichts aus dem Beweis \glqq mitnehmen\grqq . Solche Beweise wirken oft \glqq wie vom Himmel gefallen\grqq \ und geben oft kaum Auskunft darüber, welche Idee der Beweisende hatte oder wie und warum er darauf gekommen ist.

\subsubsection{Beispiel}
Das bekannteste Beispiel hierfür ist der Beweis der Aussage:
\begin{equation*}
A:=  \sqrt{2} \text{ ist keine rationale Zahl}
\end{equation*}
Man geht nun davon aus, dass $\sqrt{2}$ eine rationale Zahl ist. Angenommen $\neg A \equiv \text{wahr}$ also angenommen $\sqrt{2}$ ist eine rationale Zahl.
\begin{equation*}
\Rightarrow \exists q, p \in \mathbb{N}:\sqrt{2}=\frac{q}{p},
\end{equation*}
wobei $q$ und $p$ teilerfremd sind (sonst einfach kürzen). Nun quadrieren wir
\begin{equation*}
\Rightarrow 2 = \frac{q^2}{p^2}
\end{equation*}
Nun noch mit $p^2$ multiplizieren
\begin{equation*}
\Rightarrow 2 \cdot p^2 = q^2
\end{equation*}
Da es sich bei $p$ und $q$ um ganze Zahlen handelt, folgt ($\Rightarrow$) dass auch ihre Quadrate ganze Zahlen sind. Eine ganze Zahl mit $2$ multipliziert ist auch wieder eine ganze Zahl. 
\begin{equation*}
\Rightarrow q^2 \in \mathbb{Z}
\end{equation*}
Wenn das Quadrat einer Zahl gerade ist, folgt ($\Rightarrow$) dass auch die Zahl selber gerade ist, deshalb lässt sich $q$ auch folgendermaßen darstellen.
\begin{equation*}
\exists r \in \mathbb{Z} : q = 2 \cdot r
\end{equation*}
Setzt man nun diesen Wert für $q$ oben ein, so erhält man
\begin{equation*}
2 \cdot p^2 = 4 \cdot r^2 \iff p^2 = 2 \cdot r^2
\end{equation*}
Nun sieht man, dass es sich auch bei $p$ um eine ganze, gerade Zahl handelt. Da jede ganze, gerade Zahl den Teiler $2$ hat, besitzen auch $p$ und $q$ den \textbf{gemeinsamen Teiler} 2. Einer unserer Voraussetzungen war allerdings, dass diese beiden Zahlen \textbf{teilerfremd} sind. Wenn wir auf solch einen Widerspruch treffen, so muss zumindest eine unserer Annahmen falsch sein. Die einzige Annahme, welche wir getroffen haben ist jedoch, dass es sich bei Wurzel $2$ um eine rationale Zahl handelt. Diese ist also falsch ($(\neg A) \Rightarrow \text{falsch}$ ist wahr). Damit muss $\neg A \equiv \text{falsch}$ sein und damit $A \equiv \text{wahr}$. Und somit haben wir bewiesen, dass $\sqrt{2}$ keine rationale Zahl ist.

\subsection{Vollständige Induktion}
Das Induktionsprinzip ist sehr natürlich. Es geht im Endeffekt um nichts anderes als ums Zählen. Zählen, so scheint es, liegt in der Natur jedes intelligenten Lebewesens. Stellen Sie sich eine Dominokette vor. Wenn Sie der folgenden Aussage zustimmen können, haben Sie die Induktion im Grunde verstanden:
\begin{center}
Wenn ich den ersten Dominostein umwerfe und zudem gilt, dass wenn ein Dominostein umfällt, folgt, dass sein Nachfolger umfällt, so fallen alle Dominosteine um.
\end{center}
In Form der Prädikatenlogik und unter Annahme, dass wir es mit natürlichen Zahlen zu tun haben, kann man dies wie folgt schreiben
\begin{equation*}
(P(1) \ \land P(x) \Rightarrow P(x+1)) \Rightarrow P(y)
\end{equation*}
Sie müssen nicht zeigen, dass jeder Stein umfällt sondern Sie zeigen dass:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Induktionsanfang}: der 1. Stein umfällt und
\item \textbf{Induktionsschluss:} dass wenn Stein $n$ umfällt, fällt Stein $n+1$ um (wenn $n$ nicht der letzte Stein ist)
\end{enumerate}
Allgemeiner nutzen wir dies um Eigenschaften von Objekten zu zeigen, die wir mit einer natürlichen Zahl identifizieren können (Reihen, Folgen, aber auch die $n$-te Ableitung von $f$).

\subsubsection{Beispiel}
Wir wollen nun beweisen:
\begin{equation}
a_{n} = 2 \cdot a_{n-1}; a_1 = 2 \text{ entspricht } b_n = 2^n.
\end{equation}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Induktionsanfang:} $n = 1$ (1. Stein): $ a_1 = 2 = 2^1 = b_n$ (passt)
\item \textbf{Induktionsschluss:} $n' = n + 1$ (Achtung nicht $n' = 2$), wir dürfen zudem Annehmen das der $n$-te Stein gefallen ist, dass also $a_n = b_n$ (mehr nicht!).
\begin{align*}
a_{n+1} &\stackrel{\text{nach Def.}}{=} 2 \cdot a_{n+1-1} \\
&=  2 \cdot a_{n} \\
&\stackrel{\text{nach Induktionsanfang}}{=} 2 \cdot b_n \\
&\stackrel{\text{nach Def.}}{=} 2 \cdot 2^n = 2^{n+1} \\
&= b_{n+1}.
\end{align*}
(passt)
\end{enumerate}
Wuhu! Wir haben bewiesen, dass unsere Aussage stimmt.

\subsection{Übungen}
\begin{enumerate}
\item Zeige, dass folgende Aussagen gelten:
\begin{itemize}
\item $\sum\limits_{i=0}^{n} q^i = \frac{1-q^{n+1}}{1-q}$; für $q \neq 1$
\end{itemize}
\end{enumerate}