Die Integration ist aus der Flächenberechnung entstanden. Das Integral ist ein Oberbegriff für das \textbf{bestimmte} und \textbf{unbestimmte} Integral. Die Integration bezeichnet die \textbf{Berechnung} von Integralen. Wir verzichten hier auf den axiomatischen Zugang. Dieses Kapitel ist ein Bonus zum Vorkurs, da die Integration auch in der Vorlesung genauer behandelt wird. Um vorbereitet zu sein schadet es allerdings nicht, sich dieses Kapitel auch jetzt schon durchzulesen.

\subsection{Bestimmtes Integral}
Ein geschlossenes Integral der Funktion $f$ im kompakten (\textit{abgeschlossen} und \textit{beschränkt}) Intervall $\left[ a; b \right]$ ist der Flächeninhalt der zwischen der Funktion $f$, der $x$-Achse und der Geraden $x = a$ und $x = b$ eingeschlossen ist. Diese Flächeninhalt wird als 
\begin{equation*}
\int\limits_a^b f(x) dx,
\end{equation*}
gelesen: Integral von $a$ bis $b$ von $f \ dx$. Anmerkung: Sei müsse noch nicht wissen was \textit{kompakt} bzw. \textit{beschränkt} bedeutet.

\subsection{Unbestimmtes Integral / Stammfunktion}
In gewissem Sinne ist die Integration die Umkehrung der Differentiation. So ist $F$ die \textbf{Stammfunktion} der Funktion $f$, wenn
\begin{equation*}
F' = f
\end{equation*}
ist. $F$ nennen wir auch unbestimmtes Integral. Hin und wieder wird mit dem \textbf{unbestimmten Integral} auch die Menge der Stammfunktionen von $f$ bezeichnet.
\paragraph{Beispiel:} Sei $f(x) = x^2$, so ist $F(x) = \frac{1}{3} x^3$ ein (nicht das) unbestimmtes Integral von $f$. Beweis: $F'(x) = 3 \cdot \frac{1}{3} \cdot x^{3-1} = f(x)$. Allerdings sind alle Funktionen aus der Menge 
\begin{equation*}
\mathcal{F} := \left\{ F \ | \ F(x) = \frac{1}{3} x^3 + c : c \in \mathbb{R} \right\}
\end{equation*}
eine Stammfunktion von $f$.

\subsection{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung}
Dieser Satz stellt eine Beziehung zwischen Stammfunktion und Integral her. Sei $f$ eine auf $\left[a; b\right]$ stetige Funktion und $F$ eine Stammfunktion von $f$, so gilt:
\begin{equation*}
\int\limits_a^b f(x) dx = F(b) - F(a)
\end{equation*}
 

%\subsubsection{Unbestimmtes Integral}
%Definition (Integral): ein Integral ist die Flächenbilanz zwischen einem Funktionsgraphen und der x-Achse.\\
%Integrale werden immer in Intervallen berechnet.\\
%Dabei unterscheidet man offene Integrale, d.h ein Integral ohne Grenzen und ein geschlossenes Integral, welches lediglich in einem bestimmten Intervall berechnet wird.\\
%Schreibweise: $\int f(x)dx\Rightarrow$  offenes Integral\\
%\hspace{2.5 cm}$\int\limits_{a}^{b}f(x)dx \Rightarrow$ geschlossenes Integral im Intervall [a;b]\\
%Dabei beschreibt das dx am Ende jeweils, nach welcher Variable integriert wird. In der Physik beispielsweise findet man auch häufig die Bezeichnung dt.
%\subsubsection{Stammfunktionen}
%Definition: die Ableitung einer Stammfunktion ergibt den Funktionsterm der ursprünglichen Funktion.\\
%Symbol der Stammfunktion: F(x)     d.h. $F'(x)=f(x)$

\subsection{Berechnung von Stammfunktionen}
Die Stammfunktion erhält man, indem man die Ableitung rückwärts rechnet. D.h. für Polynome addiert man zum Exponenten 1 hinzu, bilde daraus einen Bruch der Form $\frac{1}{Exponent+1}$ und multipliziere diesen mit dem Faktor vor der Basis. Mit dieser Methode lassen sich zu fast allen Polynomen Stammfunktionen berechnen. Da wir hierbei eine Menge $\mathcal{F}$ an Funktionen berechnen müssen wir noch festlegen welche Funktion, wir genau meinen. Wir legen dafür das $c$ (siehe obiges Beispiel) fest.

%\subsubsection{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung (HDI)}
%\textcolor{red}{HDI}:\textcolor{red}{!!!Jede Integralfunktion ist eine Stammfunktion der zu integrierenden Funktion!!!}

\subsection{Berechnung von Integralen}
Wir benutzen den Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung um ein Integral $\int_a^b f(x) dx$ zu berechnen:
\begin{enumerate}
\item Berechne $F$, sodass $F' = f$
\item Berechne $F(b)-F(a)$
\end{enumerate}

\subsection{Berechnung von Fläche zwischen zwei Graphen}
Um die Fläche zwischen zwei Graphen $f(x)$ und $g(x)$ zu ermitteln, berechnet man zunächst die Schnittpunkte der beiden Graphen, welche die Intervallgrenzen bilden. Wenn man nun eine neue Funktion $h(x)$ aus der Subtraktion der beiden Funktionen $f(x)$ und $g(x)$ bildet und das Integral dieser Funktion über den beiden Schnittpunkten berechnet, erhält man die Fläche zwischen den beiden Graphen.

\subsection{Das Riemann-Integral (Bonus)}
Um den Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung anwenden zu können muss $f$ in $\left[a;b\right]$ stetig sein. Gilt dies nicht, so können wir das Integral nicht ohne weiteres berechnen. Beim Riemann-Integral reduziert man die Berechnung des Integrals auf die Berechnung von vielen, einfach zu berechnenden Rechtecken. Dabei wird das Intervall $\left[a;b \right]$ in $n$ Intervalle $I_i = \left[x_{i-1}, x_i \right]$ aufgeteilt. Zudem gibt es für jedes Intervall eine Zwischenstelle $t_i \in I_i$. Dabei gilt $a = x_0, b = x_n$. Die Bedingung ist nun, dass die Zerlegung hinreichend fein gewählt werden kann. Es folgt dann
\begin{equation*}
\int\limits_a^b f(x) dx \approx \sum\limits_{i=1}^n f(t_i) \cdot (x_{i} - x_{i-1})
\end{equation*}
und für $n \to \infty$
\begin{equation*}
\int\limits_a^b f(x) dx = \sum\limits_{i=1}^\infty f(t_i) \cdot (x_{i} - x_{i-1}).
\end{equation*}
Es existieren Funktionen die nicht riemannintegrierbar sind. Ein weiteres Integral, welches allerdings nicht in der Vorlesung besprochen wird, ist das sog. Lebesgue-Integral. Es gibt Funktionen die Lebesgue-integrierbar aber nicht Riemann-integrierbar sind. Beim Lebesqueintegral wird die Funktion nicht über Rechtecke auf dem Definitionsbereich angenähert, sondern mittels Rechtecksfunktionen auf dem Wertebereich.

\subsection{Übung}
\begin{enumerate}
\item Berechne die Stammfunktionen folgender Funktionen
\begin{itemize}
\item $f(x)=x^2-8$
\item $f(x)=3x^2+4x-16$
\item $f(x)=sin(x)-3$
\end{itemize}
\item Berechne nun alle Flächen zwischen den oben gegebenen Graphen.
\end{enumerate}