Um die Differentiation zu verstehen, benötigen wir zunächst einmal etwas Wissen über Grenzwerte.

\subsection{Limes}
Das Wort Limes kommt aus dem Latein und bedeutet so viel wie \textit{Grenzweg} und bezeichnet die Grenzwälle, welche das Römische Reich zwischen dem 1. und 6. Jahrhundert in Europa, Vorderasien und Nordafrika angelegt hatten.\\
Auch im Bereich der Mathematik bezeichnet der Limes einen Grenzwall. Dieser kann nie ganz erreicht werden, jedoch kann man sich beliebig nah an ihn annähern.\\
Wenn also $x_0$ der Wert ist, an dem sich dieser Grenzwert befindet, so kann man den Abstand zwischen dem aktuell betrachtetem x-Wert und $x_0$ immer kleiner werden lassen. Man schreibt auch $\lim\limits_{x \to x_0}$. Geht x beliebig nahe an $x_0$ heran, so kann man schließlich den s.g. Grenzwert berechnen $\lim\limits_{x \to x_0} f(x)$. Hierfür betrachtet man, wie sich die Funktion verhält, wenn der Abstand immer kleiner wird.\\
Ausgesprochen wird dies \textit{Limes von x gegen $x_0$ von f von x}
Beim Ableiten möchten wir etwas über die Veränderung einer Funktion erfahren.

\begin{warning}
	Hin und wieder will man lediglich den Grenzwert aus einer bestimmten Richtung betrachten.\\
	Will man den linksseitigen Grenzwert bestimmen, so schreibt man:\\
	$\lim\limits_{x \to x_0-} f(x_0)$ da x immer etwas kleiner ist, als $x_0$.
	Der rechtsseitige Grenzwert, wird wie folgt angegeben:\\
	$\lim\limits_{x \to x_0+} f(x_0)$\\
	Es existieren auch noch weitere Schreibweisen, welche mit de $> und <$ Zeichen gebildet werden, jedoch belassen wir es im Moment bei dieser Schreibweise.
\end{warning}

\subsection{Heranführung an die Differentiation}
Angenommen ein Auto startet an einem Punkt und die Funktion $s(t)$ gibt an wie viele Meter das Auto zum Zeitpunkt $t$ zurückgelegt hat. Wir fragen uns nun wie schnell das Auto nach 10 Sekunden fährt. Wie können wir dies herausfinden? Wir können das abschätzen indem wir 
\begin{equation*}
\bar{v} = \frac{\text{Strecke}}{\text{Zeit}} \approx \frac{s(11) - s(9)}{11 - 9} = \frac{\Delta s}{\Delta t} = \frac{s(11) - s(9)}{2}
\end{equation*}
Aber ist $\bar{v} \stackrel{?}{=} v(10)$? Nein $\bar{v}$ ist nur die durchschnittliche Geschwindigkeit zwischen $s(9)$ und $s(11)$. Wenn wir die Geschwindigkeit genauer bestimmen möchten, müssen wir den Abstand/die \textit{Umgebung} von/um $10$ kleiner wählen, $0$ darf er jedoch nicht werden, denn wir dürfen nicht durch Null teilen. Hilfe gibt uns der Grenzwert:
\begin{equation*}
v(10) = \lim\limits_{h \to 0} \frac{s(10+h) - s(10)}{h}
\end{equation*}
Der Grenzwert muss natürlich existieren! Nehmen wir einmal an das Auto beschleunigt und $s(t) = 2 t^2$.
\begin{align*}
v(10) &= \lim\limits_{h \to 0} \frac{s(10+h) - s(10)}{h} = \lim\limits_{h \to 0} \frac{2 (10+h)^2 - 2 (10)^2}{h}\\
&= \lim\limits_{h \to 0} \frac{40h + 2h^2}{h} = \lim\limits_{h \to 0}(40 + 2h) \to 40
\end{align*}

\subsection{Ableiten von Funktionen}
Die Ableitung der Funktion $f$ an der Stelle $x_0$, geschrieben $f'(x_0)$ beschreibt das Verhalten der Funktion in der \textit{Umgebung} an der Stelle $x_0$. Sie ist auch die Steigung der Funktion an dem Punkt $x_0$. Die Tangente an $x_0$ hat die Steigung $f'(x_0)$. Eine Tangente ist eine Gerade, die den Graphen in nur einem einzigen Punkt berührt. Um die Tangentensteigung zu erhalten, betrachtet man zunächst die Steigung einer Sekante und nähert den zweiten Punkt dem ersten immer weiter an.
\begin{definition}[Differenzierbarkeit in $x_0$]
Eine Funktion heißt differenzierbar an der Stelle $x_0$ wenn der Grenzwert
\begin{equation*}
 \lim\limits_{x \to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = \lim\limits_{h \to 0}  \frac{f(x_0 + h)-f(x_0)}{h} , \text{ mit } h = x - x_0
\end{equation*}
existiert. Dieser Grenzwert wird Ableitung nach $x$ an der Stelle $x_0$ genannt und wird als $f'(x_0)$ oder $\frac{df}{dx}(x_0)$ notiert.
\end{definition}
Ein Grenzwert $a$ an der Stelle $x_0$ der Funktion $f$ existiert wenn der linke Grenzwert gleich dem rechten Grenzwert gleich dem Funktionswert gleich $a$ ist, also
\begin{equation*}
 \lim\limits_{x \to x_0^+} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} =  \lim\limits_{x \to x_0^-} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} = f(x_0) = a
\end{equation*}

\begin{definition}[Differenzierbarkeit]
Eine Funktion heißt differenzierbar, wenn sie an jeder Stelle $x_0 \in \mathbb{D}$ differenzierbar ist.
\end{definition}

\paragraph{Anmerkung:} Eine differenzierbare Funktion ist stetig und eine in $x_0$ differenzierbare Funktion ist stetig in $x_0$. Die Umkehrung gilt nicht!

\subsubsection{Die erste Ableitung}
Für die gewöhnlichen differenzierbaren Funktionen gibt es die uns bekannten Ableitungsregeln. Um eine Funktion abzuleiten multipliziert man bei Polynomen jeweils die Exponenten mit den dazugehörigen Koeffizienten ihrer Basis und subtrahiert den Exponenten dabei um 1. Konstanten fallen dabei weg.
\begin{equation*}
f(x) = a_1 \cdot (x-a_2)^{a_3} + a_4 \Rightarrow f'(x) = a_1 \cdot (x - a_2)^{a_3-1} \cdot a_3 \text{ mit } a_1,a_2,a_3 \text{ konstant.}
\end{equation*}

\paragraph{Beispiel:}
\begin{equation*}
f(x)=2x^2 \Rightarrow f'(x)= 2 \cdot 2x^{2-1}=4x
\end{equation*}

\subsection{Besondere Ableitungen}
Für Logarithmus- und $e$-Funktionen sowie die Winkelfunktionen gelten besondere Ableitungsgesetze:
\begin{itemize}
\item $\sin'(x) = \cos(x)$
\item $\cos'(x) = - \sin(x)$
\item $\tan'(x) = \frac{1}{\cos^2(x)}$
\item $\ln'(x) = \frac{1}{x}$
\item $(e^x)' = e^x$
\end{itemize}

\subsection{Ableitungsregeln}
Bei komplizierteren Funktionstermen gibt es bestimmte Regeln im Hinblick auf ihre Ableitung.

\subsubsection{Produktregel}
\begin{equation*}
f(x) = h(x) \cdot g(x) \Rightarrow f'(x)=h'(x) \cdot g(x)+h(x) \cdot g'(x)
\end{equation*}

\paragraph{Beispiel:}
\begin{equation*}
f(x)=2x^3 \cdot \sin(x)\Rightarrow f'(x)=6x^2 \cdot \sin(x)+2x^3 \cdot \cos(x)
\end{equation*}
Die Produktregel gilt auch für einfache Funktionen, z.B.
\begin{equation*}
f(x)=x^2=x\cdot x\Rightarrow f'(x)=1 \cdot x+x \cdot 1 = 2x
\end{equation*}
Hier bietet sich aber die Ableitungsregel für Polynome an (siehe oben).

\subsubsection{Quotientenregel}
\begin{equation*}
f(x)=\frac{h(x)}{g(x)} \Rightarrow f'(x)=\frac{h'(x) \cdot g(x)-h(x) \cdot g'(x)}{(g(x))^2}
\end{equation*}
Diese Regel kann auf die Produktregel zurückgeführt werden, man bemerke $\frac{h(x)}{g(x)} = h(x) \cdot g(x)^{-1}$

\paragraph{Beispiel:}
\begin{equation*}
f(x)=\frac{2x^3}{2x^2+4} \Rightarrow f'(x)=\frac{6x^2 \cdot (2x^2+4)-2x^3 \cdot 4x}{(2^2+4)^2}
\end{equation*}

\subsubsection{Kettenregel}
Für ineinander geschachtelte (verkettete) Funktionen gilt die sogenannte Kettenregel. Diese ist besonders nützlich und wird oft mehrmals hintereinander angewendet! Dabei wird die Funktion ganz normal abgeleitet und die innere Funktion \textcolor{red}{nachdifferenziert}.
\begin{equation*}
f(x)=f(g(x))\Rightarrow f'(g(x))=f'(g(x))\textcolor{red}{g'(x)}
\end{equation*}

\paragraph{Beispiel:}
\begin{equation*}
f(g(x))=x^{(x^2+4)}\Rightarrow f'(g(x))=(x^2+4)\cdot x^{(x^2+4-1)}\textcolor{red}{ \cdot 2x}
\end{equation*}

\subsection{Übungen}
\begin{enumerate}
\item Bilde die Ableitungen folgender Terme
\begin{itemize}
\item $f(x)=12x^3 - 3x^2 + x + 12$
\item $f(x)= 6 \sin^2(x) + \cos(x) $
\item $f(x)= \frac{x^2-x}{x^2+x}$
\item $f(x)= \frac{3x}{12x^2 - 4x + 2} \cdot \sin^2(x) - 3 \cos(x) + 1$
\end{itemize}
Welche dieser Funktionen sind nicht differenzierbar?
\begin{itemize}
\item $f(x)=\lbrace^{3x; f"ur x < 3}_{2x; f"ur x>3}$
\item $f(x)=|x|$
\item $f(x)= \frac{x^3}{\sin(x)}$
\item $f(x)= 0$
\end{itemize}
\end{enumerate}