In diesem Kapitel m"ochten wir einen weiteren Blick auf die Mathematik als Sprache richten. Mit der Logik aus dem vorherigen Kapitel, soll dies dazu f"uhren, dass Sie die Angst vor kompliziert anmutenden Formeln wie
\begin{equation*}
\forall \epsilon > 0 \ \exists \delta > 0 : \forall x \in \mathbb{D} \text{ mit } \left|x - x_0 \right| < \delta \text{ gilt: } \left| f(x) - f(x_0) \right| < \epsilon 
\end{equation*}
verlieren. Was auf den ersten Blick schwierig aussieht wird einfach(er), wenn man es wie einen normalen Satz lesen kann:

\textit{
F"ur alle positiven Zahlen Epsilon gibt es (mindestens) eine positive Zahl Delta, so dass f"ur alle Zahlen x in D mit Abstand von x-Null kleiner als Delta gilt, dass die Funktionswerte f an der Stelle x weniger als Epsilon von den Funktionswerten f an der Stelle x-Null entfernt sind.
}

Dieses Kapitel hilft, Formeln wie die obige in lesbare S"atze zu "ubersetzen, die dann (im n"achsten Schritt) diskutiert und verstanden werden k"onnen.

\subsection{Die Mengenlehre}
Eine Menge ist eine \textbf{ungeordnete} Gruppe von \textbf{verschiedenen} Objekten. Ein Objekt einer Menge $M$ nennen wir \textit{Element} von $M$. Falls das Element $x$ \textbf{ein Element von $M$} ist so schreiben wir 
\begin{equation*}
x \in M.
\end{equation*}
Falls $x$ \textbf{nicht Element von $M$} ist, schreiben wir
\begin{equation*}
x \notin M.
\end{equation*}

\paragraph{Bemerke:} $(x \in M \lor x \notin M)$ ist eine Tautologie, denn folgendes ist immer wahr: Ein Element $x$ ist Element einer Menge $M$ oder es ist nicht Element von $M$.

\subsubsection{Schreibweisen}
F"ur die Menge selbst gibt es unterschiedliche Schreibweisen:
\begin{itemize}
\item $M := \left\{a, b, c\right\}$ ist die Menge mit den Elementen $a,b,c$, also z.B. $b \in  \left\{a, b, c\right\}$ bzw. $b \in M$
\item $M := \left\{1, 2, 3, \ldots \right\}$ ist die unendliche Menge die alle ganzen positiven Zahlen $> 0$ enth"alt, wir gehen also davon aus, dass dem Leser klar ist, wie die \textit{Folge} weitergeht.
\item $X:= \left\{x \ | \ x < 8 \ \land \ x \text{ ist eine ganze positive Zahl} \right\}$,\\$M := \left\{x \in X \ | \ x \text{ ist eine Primzahl} \right\} = \left\{2, 3, 5, 7\right\}$. Wir sehen hier, dass in der Definition einer Menge wieder eine Menge verwendet wird.
\item $\mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{R}, \ldots$ sind Symbole f"ur Mengen die wir h"aufig verwenden.
\end{itemize}
Eine Menge kann selbst wieder \textbf{Mengen enthalten}. 

\subsubsection{Mengenoperationen}
Mengen sind eng mit der Aussagenlogik verbunden. "Ahnlich wie zwei Aussagen k"onnen wir auch zwei Mengen verkn"upfen. Seien $A$ und $B$ zwei Mengen.
\begin{equation*}
A \cap B = \left\{ x \ | \ x \in A \ \land \ x \in B \right\}
\end{equation*}
Wir sehen hier, dass das $\cap$ in der Mengenlehre dem logischen $\land$ in der Aussagenlogik entspricht. Die Aussagen  befinden sich in der Mengendefinition von $A \cap B$.
\begin{itemize}
\item Schnitt, sprich \textbf{A geschnitten B}: $A \cap B =  \left\{x \ | \ x \in A \ \land \ x \in B \right\}$
\item Vereinigung, sprich \textbf{A und B}: $A \cup B =  \left\{x \ | \ x \in A \ \lor \ x \in B \right\}$
\item Differenz, sprich \textbf{A ohne B}: $A \setminus B =  \left\{x \ | \ x \in A \ \land \ x \notin B \right\}$
\item Komplement, sprich \textbf{nicht A}: Das Komplement macht nur Sinn, wenn wir ein sog. Universum $U$ haben und $A$ nur Elemente von $U$ enth"alt ($A \subseteq U$): $A^C = \bar{A} = \left\{x \in U \ | \ x \notin A \right\}$
\end{itemize}
Durch die Analogie zur Aussagenlogik gelten die gleichen \textbf{Rechenoperationen}, darum verzichten wir auf eine Auflistung. Ein Beispiel w"aren die \textbf{De Morgen-Regeln}:
\begin{gather*}
(A \cap B)^C = A^C \cup B^C \\
(A \cup B)^C = A^C \cap B^C 
\end{gather*} 

\subsubsection{Mengenrelationen}
Eine Relation stellt zwei mathematische Objekte in eine Beziehung/Relation. So etwa die Ihnen bekannte $<$-Relation (sprich: kleiner-Relation).
\begin{equation*}
4 < 5
\end{equation*}
besagt, dass $4$ in der $<$-Relation zu $5$ steht, also dass $4$ eben kleiner als $5$ ist. Wir ben"otigen aber auch Relationen f"ur Mengen um diese z.B. zu vergleichen. Wir wollen Aussagen, dass alle Elemente von $A$ auch in $B$ enthalten sind oder andersherum.
\begin{itemize}
\item Teilmenge: $(A \subseteq B) \iff (x \in A \Rightarrow x \in B)$ quasi ($\leq$)
\item Supermenge: $A \supseteq B  \iff (x \in A \Leftarrow x \in B)$ quasi ($\geq$)
\item Echte Teilmenge: $(A \subset B) \iff (x \in A \Rightarrow x \in B \land A \neq B)$ quasi ($<$)
\item Echte Supermenge: $(\supset B) \iff (x \in A \Leftarrow x \in B \land A \neq B)$ quasi ($>$)
\end{itemize}

\subsubsection{Besondere Mengen}
Als leere Menge $M = \emptyset = \{\}$ bezeichnet man die Menge die kein Element enth"alt. Diese Menge ist Teilmenge jeder Menge. Die Potenzmenge $\mathcal{P}(M)$ oder $2^M$ der Menge $M$ enth"alt alle Teilmengen der Menge $M$, also
\begin{equation*}
\mathcal{P}(M) := \left\{X \ | \ X \subseteq M \right\}
\end{equation*}
Man beachte $\emptyset \neq \{ \emptyset \} = \mathcal{P}(\emptyset)$. Die Notation $2^M$ soll andeuten, dass die Menge $2^M$, $2^{|M|}$ Elemente enth"alt, falls $M$ endlich ist. Dabei bezeichnet $|M|$ die \textbf{M"achtigkeit} der Menge und ist gleich der Anzahl der Elemente, falls $M$ endlich ist.
\begin{itemize}
\item $|\emptyset| = 0$
\item $|\{1, 2, 3\}| = 3$
\item $|\mathcal{P}(\emptyset)| = 1$
\item (Bonus) Der Begriff der M"achtigkeit kann auf Mengen mit unendlich vielen Elementen erweitert werden. So gilt $|\mathbb{N}| = |\mathbb{Z}| \neq |\mathbb{R}|$. Dies werden Sie sp"ater im Studium erkl"art bekommen.
\end{itemize}
Die M"achtigkeit ist ein Konzept um die Gr"o"se von Mengen, insbesondere von unendlichen Mengen, zu vergleichen.